\clearpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}
\chapter{Come difendersi dagli attacchi MITM}\label{cap:come_difendersi_dagli_attacchi_MITM}                %crea il capitolo
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%imposta l'intestazione di pagina
In questo capitolo si spiega come attivare alcune funzioni all'interno di alcuni dispositivi professionali e semi processionali e si descrive come queste funzioni agiranno nella rete.

\section{Aruba 2930F}
\begin{figure}[H]                       
    \begin{center}                         
    \includegraphics[width=135mm]{aruba_2930F.png}
    \caption[L'immagine rappresenta lo switch aruba 2930F]{L'immagine rappresenta lo switch aruba 2930F}\label{fig:aruba_2930F}
    \end{center}
  \end{figure}
Nella figura \ref{fig:aruba_2930F} vi è uno switch altamente professionale utilizzato nella configurazione di reti aziendali molto complesse come l'università di Bologna. 

\subsection{Come proteggersi dal DHCP spoofing}
Per proteggersi dal DHCP poisoning con lo switch 2930F\cite{dhcp_snooping_2930F} è possibile utilizzare la funzione di DHCP spoofing. Questa funzione permette di evitare gli attacchi DoS o MITM, derivanti dall'aggiunta di un server DHCP alla rete da parte di utenti non autorizzati che fornisce dati di configurazione non validi ad altri client DHCP sulla rete. Lo snooping DHCP consente di distinguere tra porte attendibili connesse a un server o switch DHCP e porte non attendibili connesse agli utenti finali. I pacchetti DHCP vengono inoltrati tra porte attendibili senza ispezione. I pacchetti DHCP ricevuti su altre porte dello switch vengono ispezionati prima di essere inoltrati. I pacchetti provenienti da fonti non attendibili vengono eliminati. 

Ora si visualizza un esempio pratico di comandi che vengono lanciati per attivare questa funzione.

\color{white}
\lstset{style=terminal}
\begin{lstlisting}
dhcp-snooping   
dhcp-snooping authorized-server 137.204.71.254 
dhcp-snooping vlan 220 
ip *@\texttt{source}@*-binding 220 137.204.71.254 00090f-090011 9  
\end{lstlisting}
\color{black}

Si descrivono ora le righe di codice appena visualizzate.
\begin{enumerate}
\item Nella prima riga si abilita il comando di DHCP snooping.
\item Qui comunica allo switch qual è l'indirizzo IP del DHCP server.
\item In questa riga si attiva il servizio di DHCP snooping sulla vlan 220.
\item Si associa l'indirizzo IP del DHCP server al suo indirizzo MAC e alla porta dello switch su cui il DHCP server è collegato.
\end{enumerate}

A questo punto se l'attaccante inviasse dei messaggi DHCP malevoli nella rete, questi verrebbero scartati dallo switch stesso in quanto non attendibili. 

\subsection{Come proteggersi dall'ARP spoofing}
Per potersi proteggere dagli attacchi di ARP spoofing è necessario aver abilitato preventivamente il servizio di DHCP snooping. A questo punto si esegue il seguente comando.

\color{white}
\lstset{style=terminal}
\begin{lstlisting}
arp-protect
\end{lstlisting}
\color{black}

Questo comando fa in modo che tutti i messaggi che utilizzano il protocollo ARP vengono scartati. L'unico dispositivo che può rispondere ai messaggi ARP è lo switch stesso. Esso popola la propria tabella ARP nel momento in cui un dispositivo si collega alla rete nel seguente modo:
\begin{enumerate}
    \item un nuovo dispositivo si collega alla rete;
    \item questo attraverso il protocollo DHCP richiede una configurazione per la comunicazione con essa;
    \item il DHCP server invia una configurazione al client che si è appena collegato;
    \item lo switch da cui stanno passando tutte queste comunicazioni, memorizza l'indirizzo MAC del dispositivo che si è appena connesso, associandolo con l'indirizzo IP che il DHCP server ha proposto ad esso.
\end{enumerate}

Dato che tutto questo meccanismo di sicurezza si basa su un DHCP ritenuto affidabile, questo è il motivo per cui per attivare questa funzione sarebbe consigliato attivare il DHCP snooping. Se il DHCP snooping non viene abilitato è possibile popolare comunque manualmente la tabella ARP dello switch. 

Se si abilita questa funzione senza attivare il DHCP snooping e senza popolare manualmente la tabella di ARP dello switch, semplicemente si verifica un DoS in quanto nessun dispositivo può comunicare con nessun altro dispositivo all'interno della stessa rete, neanche con il gateway. 

\section{Mikrotik 750}
\begin{figure}[H]                       
    \begin{center}                         
    \includegraphics[width=135mm]{mikrotik_750.png}
    \caption[L'immagine rappresenta la router board MikroTik 750]{L'immagine rappresenta la router board MikroTik 750}\label{fig:mikrotik_750}
    \end{center}
  \end{figure}

Nonostante dalla \ref{fig:mikrotik_750} il MikroTik 750 possa non sembrare un dispositivo adatto alle aziende, in realtà è uno strumento semiprofessionale. Questo dispositivo è una router board, il che significa che può essere programmato per funzionare sia come switch, sia come router ma anche in innumerevoli altre configurazioni. Anche il MikroTik 750 è utilizzato nella rete dell'università di Bologna. In questa tesi si utilizzerà il MikroTik 750 come se fosse uno switch.

\subsection{Come proteggersi dal DHCP spoofing}
Adesso si descrivono i vari passaggi per attivare il DHCP spoofing nello switch.

\begin{figure}[H]                       
  \begin{center}                         
  \includegraphics[width=135mm]{mikrotik_01.jpg}
  \caption[Schermata di configurazione nella sezione ``Bridge'' del MikroTik 750]{Schermata di configurazione nella sezione ``Bridge'' del MikroTik 750}\label{fig:mikrotik_750_01}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{enumerate}
  \item Accedere alle impostazioni del MikroTik 750 attraverso il browser web all'indirizzo IP del router che di default è 192.168.88.1 e cliccare la voce di menu ``Bridge''(figura \ref{fig:mikrotik_750_01}).
  
  \begin{figure}[H]                       
    \begin{center}                         
    \includegraphics[width=135mm]{mikrotik_02.jpg}
    \caption[Schermata di configurazione nella sottosezione ``Ports'' del MikroTik 750]{Schermata di configurazione nella sottosezione ``Ports'' del MikroTik 750}\label{fig:mikrotik_750_02}
    \end{center}
  \end{figure}

  \item Selezionare la sottosezione ``Ports''(figura \ref{fig:mikrotik_750_02}).
  
  \begin{figure}[H]                       
    \begin{center}                         
    \includegraphics[width=135mm]{mikrotik_03.jpg}
    \caption[Schermata di configurazione nella sottosezione ``Ports'' all'interno della configurazione di una singola porta del MikroTik 750]{Schermata di configurazione nella sottosezione ``Ports'' all'interno della configurazione di una singola porta del MikroTik 750}\label{fig:mikrotik_750_03}
    \end{center}
  \end{figure}

  \item Attivare il campo ``Trusted'' e cliccare il pulsante in alto ``OK''\ref{fig:mikrotik_750_03}.
\end{enumerate}
A questo punto si è attivata la protezione dal DHCP spoofing.

\subsection{Come proteggersi dall'ARP spoofing}
Adesso invece si descrivono i passaggi necessari per proteggersi dagli attacchi di ARP spoofing sul MikroTik 750. 
\begin{enumerate}
  \item Bisogna sempre accedere al MikroTik attraverso il browser web, figura\ref{fig:mikrotik_750_01}.
  
  \begin{figure}[H]                       
    \begin{center}                         
    \includegraphics[width=135mm]{mikrotik_04.jpg}
    \caption[Schermata di configurazione nella sottosezione ``Bridge'' all'interno della configurazione di un singolo bridge del MikroTik 750]{Schermata di configurazione nella sottosezione \\``Bridge'' all'interno  dei dettagli di un singolo bridge del MikroTik 750}\label{fig:mikrotik_750_04}
    \end{center}
  \end{figure}

  \item Cliccare ``bridge1'', figura \ref{fig:mikrotik_750_04}, selezionare il valore ``local-proxy-arp'' nel campo ARP e cliccare il pulsante ``OK''.
  \item Ora andare nella sottosezione ``Ports'' e cliccare su ogni porta figura\ref{fig:mikrotik_750_02}.
  
  \begin{figure}[H]                       
    \begin{center}                         
    \includegraphics[width=135mm]{mikrotik_05.jpg}
    \caption[05]{05}\label{fig:mikrotik_750_05}
    \end{center}
  \end{figure}

  \item A questo punto impostare il campo ``Horizon'' a 1, figura \ref{fig:mikrotik_750_05}.
\end{enumerate}
In questo modo si è attivato il servizio di server proxy ARP nel MikroTik 750: questo significa che i dispositivi appartenenti alla stessa rete locale per comunicare tra di loro devono per forza passare dallo switch utilizzandolo come se fosse un gateway. In pratica anche le comunicazioni generate tra due dispositivi appartenenti alla stessa rete locale non possono più comunicare direttamente al livello data link ma devono per forza pasare dal MikroTik 750.
